---
title: Declaración de Principios
layout: post
categories: []
---

Si en aquel mundo dominado por monopolios depredadores, por la
esclavitud, la autocracia y el racismo, los Piratas se dieron a sí
mismos igualdad, libertad, autodeterminación y auténtica convivencia
multicultural, ignorando toda corrección política de su tiempo, entonces
es que reivindicamos su bandera, su legado y su nombre.

Porque nosotros crecimos en la periferia de lo que algunos llaman
ilegalidad, navegando caóticos mares culturales, habitando unas pocas y
remotas islas liberadas, y no conocemos otra forma de organizamos que no
sea bajo un principio de convivencia igualitaria: las Redes de Pares.

Resistimos entonces los monopolios, del conocimiento, la cultura, y el
patentamiento de la vida, así como nos resistimos a las metrópolis del
presente que depredan los recursos naturales en sus colonias: el planeta
entero.

Como Piratas que somos creemos en la libertad, en la diversidad, en la
auto-organización, en la horizontalidad, en sentirnos pares e iguales,
en democratizar la creación, en la libertad de expresión y pensamiento;
y como nacimos compartiendo, creemos en compartir la mayor riqueza que
atesoramos como humanidad: la cultura, las ideas y el conocimiento, que
liberados del lastre analógico y anacrónico de la escasez, sólo queda
liberarlos del pesado lastre de la codicia.

Como Piratas que somos, no somos ingenuos, y sabemos que las mismas
armas digitales que nos liberan, nos pueden encarcelar, cercenar y
mutilar. Por eso defendemos la privacidad, el anonimato, las redes
libres y la neutralidad de Internet, como herramientas de liberación que
nos permitan seguir sosteniendo nuestra autonomía, capacidad de
organizarnos y resistirnos a las leyes cercenantes.

Como Piratas que somos aprendemos sobre la marcha, construímos sobre la
marcha, aprendemos de las históricas luchas por la democratización del
conocimiento y la libertad de expresión, y aprendemos de las luchas por
proteger nuestros bienes comunes, los recursos naturales: mares,
vientos, llanuras y montañas. Aprendemos que la libertad, la solidaridad
y el compromiso colectivo son el único camino sustentable para seguir
existiendo como seres humanos en este planeta.

Defendemos los derechos humanos por sobre cualquier interés o lobby,
considerando a la igualdad, de derechos y de oportunidades, para y entre
todas las personas, como un punto necesario para el desarrollo de una
sociedad justa y libre. Por esto mismo creemos en el reconocimiento y
autodeterminación de las diferentes identidades culturales, de género y
de cualquier otro tipo.

En un mundo donde la educación muchas veces es apenas formación para la
inserción en el mercado laboral, impulsamos la formación integral de las
personas a lo largo de toda la vida, la autoformación, el Libre Acceso a
y ejercicio de la Información, Conocimiento, Cultura y Educación.

Creemos en la participación en el gobierno de la sociedad desde las
bases, no por representantes o intermediarios. En la transparencia
gubernamental como herramienta fundamental para crear ciudadanos
críticos, responsables y conscientes, que puedan tomar decisiones con la
libertad que les da el conocimiento mismo de las políticas y gastos
gubernamentales. En un estado que garantice los derechos de la población
por sobre los intereses de los lobbys corporativos. En un desarrollo
económico responsable y sustentable, entendiendo que las tendencias
extraccionistas destruyen los bienes comunes, condenando a toda
generación futura. En la organización horizontal y el consenso. En la
resolución pacifica de los conflictos y en la acción no violenta.
